URL: http://www.jyb.com.cn/gb/jybzt/2002zt/zxxjy/483.htm


                           <h>   HELLO，双语教学
                            <h>  本报记者　赵小雅
   　　 <p>双语教学目前在教育界已经
   不是一个陌生的词汇，在上海、辽宁、山东、广东、江
   
苏等许多省市的许多地区和学校，双语教学实验大有由“星星之火”转为“燎原
   
之势”的趋势。辽宁、上海、广东均是教育行政部门整体推进，都选择了100所
   
校进行实验。苏州市于2001年选择了31所中小学启动了双语教学实验，江
   
西省教育厅也要求所属地市各建立4至5所双语实验学校，另外还有许多省市的具
   
备相应条件的学校也在进行实验。与此相适应，一些双语研究机构开始建立，如
   
教育部课程教材研究所就成立了“双语课程教材研究开发中心”，华东师范大学
   
课程与教学研究所成立了“双语教育研究中心”，山东省成立了省级的“双语教
   
学专业委员会”，前不久，“苏州市双语教学研究中心”也挂牌成立。有关双语
   
教学的交流和研讨活动也不断开展，2003年就分别在上海、广州、苏州等地举办
   
了以双语教学为主题的研讨会。以双语教学为主的科研课题也已列入了国家“十
   
五”规划的重点课题。全国性的双语教学研究机构也呼之欲出。短短的几年时间
   ，双语教学已成为一个实验的领域，一个争论的焦点。
   　　<h>如何认识双语教学
   　　 
<p>目前，除了那些认真进行双语实验的学校，在一些地方，以“双语”冠名的
   
学校和班级很多，其中有一些学校将“双语”作为尖子班的代名词和学校争取生
   
源的招牌，这也引起了人们对双语的怀疑和误解。双语教学在我国原
   
本指少数民族地区学校为了使少数民族学生既能学好我国的主流语言汉语，又保
   
留少数民族语言，在教学的过程中使用两种语言。但是，现在备受关注的双语教
   学则已经
   
不是指我国少数民族地区的双语教学，而主要是指汉语与国际通用的英语教学。
   
如今，对于双语教学的理解和认识还存在着许多误区，有的认为双语就是强化英
   
语教学，也有的认为是强化汉语和英语两门学科的教学，有的认为是在其他学科
   
的教学中达成英语学习的目的等。那么，什么才是真正的双语教学呢？教育部课
   
程教材研究所副研究员王本华给出了比较简明的答案，她认为双语就是将母语以
   
外的另外一种语言直接应用于语言学科以外的其他学科的教学，使第二语言的学
   
习与各学科知识的获取同步。在双语教学中，学科知识的获得是主要目的，同时
   
也是给学习者创造学习和使用第二语言的空间，使学生在掌握学科知识的同时，
   
能够尽可能多地使用需要他们掌握的第二语言。终极目的是为了让学生同时使用
   
母语和第二语言进行思维，能在这两种语言之间根据交际对象和工作环境的需要
   
进行切换，使他们具有跨文化交流的能力，并树立跨文化的意识。
   　 
<p>　那么是不是所有的学科都适用双语教学呢？专家认为应该是语言学科以外的
   
学科，如语文课就不适用双语教学。另外，从各地开展双语教学的情况看，一般
   
都是从理科课程开始做起，如小学的科学、数学，高中的物理、化学、生物等科
   目。
   　　<h>两种声音论双语
   　　 
<p>可以说，双语教学的实验是在赞成与否定的争论声中展开的。赞成者认为双
   
语教学的开展可以大大改进长期以来我国英语教学“耗时低效”的现状，为学生
   
的英语学习提供更多的实践空间，从而提高英语学习的时效性，也为学生使用第
   
二语言的思维打下基础。反对者认为用第二种语言进行双语教学会冲淡
   
学生对母语的掌握，影响学生用母语思维的能力，尤其是小学低年级。另外，实
   
行双语教学的现实条件也不具备，比如师资、教材、政策等，会导致双语教学走
   
入误区。所以当前最实际的还是要加强英语学科的教学。赞成与否定的分歧点在
   
于对双语教学概念的理解不同和双语教学是否具有可行性上。目前，经
   过争论与研究对双语教学概念已经
   
趋于认同，即用第二语言教授语言学科以外的学科知识。师资、教材与双语教学
   的外部环境也开始了一些新的尝试。
   　　 
<p>那么，我们为什么要开展双语教学呢？最浅层的答案是改善我国长期以来英
   语教学“耗时低效”状况，实际上还有更深层次的原
   
因。在一次双语教学研讨会上，来自上海的老教育家吕型伟先生谈到了联合国教
   
科文组织于1989年召开的一次面向21世纪的教育论坛。那次论坛的一个议题就是
   
必须让各国学生学习一门比较通用的外语，而且尽可能多学几门。与会的人员认
   
为在交通与信息高度发达的时代，国际交流将十分便捷，唯一的障碍
   
就是语言文字。当时就有语言学家建议联合国要推行世界语，但多数人都不赞成
   
。又有人建议在世界上现存的5651种语言中选择使用人口最多的语言文字要求世
   
界各国来学习。统计的结果，汉语有16亿人在用，但是在会上多数人也不赞成用
   
中国的文字，理由是汉字太难学了。吕型伟先生的讲述无非说明，联合国教科文
   
组织倡导各国要鼓励学生尽可能除了本国文字以外，再学习一门或几门外语是信
   
息时代的要求。也有学者提出了心理学研究的成果，认为学习一种语言，主要是
   
看接触这种语言的时间量和使用的多少。那种只在英语学科课堂上学习英语的做
   
法与真正掌握有相当大的差距，双语教学可以弥补由此带来的不足。另外一个方
   面，双语教学的兴起与我国的社会经
   
济发展有着密切联系，随着对外开放的深入，对人才外语能力的要求会越来越高
   
。以上海为例，随着中国加入WTO，上海提出了建设国际性大都市的目标，大力
   
忧客庥锝萄В培养具备外语能力人才是实现这一目标的途径之一。所以他们提
   
隽恕扒炕英语，试验双语，探索多语”的外语教学方针，双语教学实验被明确
   岢隼戳恕
   　　<h>选择适当的模式进行双语教学
   　　 
<p>我国双语教学刚刚起步，受教材、师资和学生现有水平的限制，双语教学开
   
展的程度并不相同，也存在着不同的教学模式。据了解，现有的主要模式有：一
   
是渗透型，即在正常的学科教学中适当穿插使用英语——有的是使用一些常规的
   
课堂用语，有的是将一些名词术语讲给学生，并适当辅以汉语解说；二是穿插型
   
，即交替使用中英文两种语言，或以中文为主，在理解中文的基础上适当用英文
   
补充；或以英文为主，在教学的同时，适当辅以汉语解释和说明；三是示范型，
   
即某个学科中，大部分时间是用中文教学，选择一定的内容，用一定的时间用纯
   
英语进行教学；四是选修课型，即开设某个学科的选修课，用纯英语进行教学，
   
或将相关学科整合在一起，设置新的课程，用纯英语进行教学。王本华副研究员
   
认为，为了使语言的学习和学科知识的获取更有效，进行双语教学的学校或教师
   一定要从实际出发，选择适当的模式。
   　　<h>前沿观察
   　　<h>赞成还是反对都不重要
   　　<h>小雅
   　　 
<p>可以说，双语教学从开始实验的那天起就是在人们的赞成与反对声中开展的
   
。两年过去了，赞成的依然赞成，但双语教学的实验仍然面临着许多不能逾越的
   问题；反对的依然反对，但双语教学的实验却仍然在原
   有的基础上不断扩大，并不断被寄予希望。
   　　 <p>赞成也好，反对也罢，反正双语教学的实验已经
   
在一点一点推进，教师、教材、环境的问题也在一点一点解决。在一些地方，双
   语教学实验已经
   
初见成效。但这也不意味着，双语教学就成功了，不过至少在一些双语教育先行
   的国家和地区，已经
   
证明为这是一种有效的外语教学策略。而且，在开展双语实验的学校，学生和教
   
师的变化也已痉浅Ｃ飨裕学生的外语能力在提高，教师的教学水平也在提升。
   　　 
<p>一位力主双语教学的研究人员说，双语需要研究的问题远远多于答案，这也
   
许就是一种科学和正确的态度。当我们在评说双语教学的时候，也许我们更应该
   
先去了解一下双语教学在学校开展的实际状况，了解一下那些实验者在付出努力
   
以后有没有收获，了解一下实验的目的达到了多少。这样，当我们在表示赞成或
   
是反对态度的时候，就会多一些现实依据。说到底，实践是检验真理的唯一标准
   。　(小雅)
   　　<h>《中国教育报》2004年1月5日第3版

